\documentclass{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc} % kodowanie
\usepackage[OT4]{fontenc} % nowe czcionki dla jęz. europejskich

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
 
\usepackage[polish]{babel} % po polsku

\begin{document}
\setlength{\floatsep}{4pt}
\setlength{\textfloatsep}{4pt}
\title{PSO w DVRP}
\subtitle{Raport na 14.05.2013}

\author{Micha{\l} Okulewicz}

\maketitle

\begin{abstract}

\end{abstract}

\section{Wyniki}

\subsection*{Problem z informacją pełną i niepełną}
W tabeli \ref{tab:partialvsfull} zaprezentowane jest porównanie wyników algorytmu 2PSO uruchamianego 25 razy w ciągu dnia roboczego
i bazującego na wcześniejszym wyniku z poprzedniego przedziału czasowego oraz algorytmu 2PSO uruchomionego jednokrotnie 
(w połowie dnia roboczego), posiadającego kompletną informację
dotyczącą zadania. W obu podejściach sumaryczna liczba iteracji
w obu fazach algorytmu była taka sama. 
Uzyskane wyniki wskazują na to, że konieczne jest wysyłanie pojazdów
przed znajomością całości zadania w celu uzyskania lepszych wyników
optymalizacji.
Ponadto warto zauważyć, że z praktycznego punktu widzenia,
w połowie dnia roboczego chcielibyśmy już znać wynik optymalizacji
w celu wysłania pojazdów. Natomiast w tej chwili czas obliczeń
wynosi co najmniej kilkanaście minut i w związku z tym nie
jest pomijalny.

\begin{table}[h!]
\caption{Porównanie wyników z informacją częściową i wyników z informacją pełną}
\label{tab:partialvsfull}
\begin{center}
\begin{tabular*}{1.0\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}|c|rrrrrrrr|}
\hline \multirow{3}{*}{Instancja} &  \multicolumn{8}{c|}{Algorytm} \\
& \multicolumn{4}{c}{2PSO - Informacja częściowa}
 & \multicolumn{4}{c|}{2PSO - Informacja kompletna} \\
 & Min. & Śr. & Min. & Śr. & Min. & Śr. & Min. & Śr.\\
\hline\hline
Podsumowanie & 46957.09 & 51770.84 & 1.13 & 1.25 & 55078.74 & 58327.06 & 1.41 & 1.50 \\ \hline \hline
c50D.vrp & 582.88 & 675.14 & 1.11 & 1.29 & 926.89 & 991.04 & 1.77 & 1.89 \\ \hline
c75D.vrp & 912.23 & 1015.16 & 1.09 & 1.22 & 1300.87 & 1417.61 & 1.56 & 1.70 \\ \hline
c100D.vrp & 996.40 & 1149.48 & 1.21 & 1.39 & 1377.65 & 1428.51 & 1.67 & 1.73 \\ \hline
c100bD.vrp & 828.94 & 850.68 & 1.01 & 1.04 & 927.03 & 929.65 & 1.13 & 1.13 \\ \hline
c120D.vrp & 1087.04 & 1212.38 & 1.04 & 1.16 & 1459.36 & 1549.99 & 1.40 & 1.49 \\ \hline
c150D.vrp & 1173.94 & 1336.84 & 1.14 & 1.30 & 1632.72 & 1730.65 & 1.59 & 1.68 \\ \hline
c199D.vrp & 1446.93 & 1578.99 & 1.12 & 1.22 & 1736.59 & 1851.45 & 1.34 & 1.43 \\ \hline
f71D.vrp & 315.00 & 356.75 & 1.30 & 1.47 & 432.29 & 479.85 & 1.79 & 1.98 \\ \hline
f134D.vrp & 12813.14 & 13491.60 & 1.10 & 1.16 & 13497.27 & 13913.63 & 1.16 & 1.20 \\ \hline
tai75aD.vrp & 1871.06 & 2142.07 & 1.16 & 1.32 & 2202.22 & 2517.56 & 1.36 & 1.56 \\ \hline
tai75bD.vrp & 1460.95 & 1568.21 & 1.09 & 1.17 & 1597.69 & 1630.62 & 1.19 & 1.21 \\ \hline
tai75cD.vrp & 1500.23 & 1811.08 & 1.16 & 1.40 & 1909.71 & 2078.90 & 1.48 & 1.61 \\ \hline
tai75dD.vrp & 1462.82 & 1586.28 & 1.07 & 1.16 & 1718.70 & 1883.17 & 1.26 & 1.38 \\ \hline
tai100aD.vrp & 2317.76 & 2707.61 & 1.13 & 1.32 & 2843.72 & 3188.22 & 1.39 & 1.56 \\ \hline
tai100bD.vrp & 2187.86 & 2510.60 & 1.13 & 1.29 & 2844.18 & 3059.61 & 1.47 & 1.58 \\ \hline
tai100cD.vrp & 1564.25 & 1672.33 & 1.11 & 1.19 & 1743.94 & 1885.82 & 1.24 & 1.34 \\ \hline
tai100dD.vrp & 1859.70 & 2220.01 & 1.18 & 1.40 & 2494.17 & 2655.42 & 1.58 & 1.68 \\ \hline
tai150aD.vrp & 3638.75 & 4151.31 & 1.19 & 1.36 & 4385.46 & 4614.31 & 1.44 & 1.51 \\ \hline
tai150bD.vrp & 3107.95 & 3302.94 & 1.14 & 1.21 & 3630.58 & 3800.84 & 1.33 & 1.39 \\ \hline
tai150cD.vrp & 2781.02 & 2952.88 & 1.18 & 1.25 & 2941.47 & 3041.98 & 1.24 & 1.29 \\ \hline
tai150dD.vrp & 3048.24 & 3478.49 & 1.15 & 1.31 & 3476.23 & 3678.22 & 1.31 & 1.39 \\ \hline
\end{tabular*}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\subsection*{Funkcja oceniająca klasteryzację i funkcja oceniająca podział zadań}

W tabeli \ref{tab:classvspartition} zaprezentowane jest porównanie wyników algorytmu 2PSO z dwoma rodzajami funkcji oceniającej
przypisanie zadań do pojazdów.

Pierwsza funkcja estymuje przewidywaną
trasę pojazdu oraz bierze pod uwagą koszt klastra.
Funkcja ta jest sumą odległości zadań od centrum obszaru operacyjnego pojazdu (estymacja długości trasy pomiędzy zamówieniami) i odległości
centrum obszaru operacyjnego pojazdu od zajezdni (koszt klastra).

Druga funkcja ocenia wyłącznie podział zadań pomiędzy pojazdy
(nie biorąc pod uwagę aspektu przestrzennego)
Funkcja ta jest sumą kwadratów dostępnej po dokonaniu przypisania
zadań do pojazdów pojemności każdego pojazdu, który ma przypisane
co najmniej jedno zadanie.

Obecny w formule \eqref{eq:part} współczynnik 0.9 został dodany
aby zapobiegać przepełnianiu pojazdów.

\begin{equation}
\sum\limits_{P \in Pojazdy,z,zamówieniami}
  \left( 0.9 * p.pojemnosc - \sum\limits_{z \in p.zamowienia} z.wielkosc \right)^2
  \label{eq:part}
\end{equation}

Uzyskane wyniki wskazują na to, że należałoby dodać do proponowanej
formuły element estymujący również wartość przestrzenną rozwiązania,
gdyż sam sposób przypisywania zamówień (czyli do najbliższego centrum
operacyjnego) nie był wystarczający aby uzyskać dobre wyniki.
Alternatywnie należy w inny sposób wprowadzić karę za przepełnianie
pojazdu.

\begin{table}[h!]
\caption{Porównanie wyników dla funkcji oceniających algorytm 2PSO optymalizujący w pierwszej fazie centra operacyjne pojazdów}
\label{tab:classvspartition}
\begin{center}
\begin{tabular*}{1.0\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}|c|rrrrrrrr|}
\hline \multirow{3}{*}{Instancja} &  \multicolumn{8}{c|}{Algorytm} \\
& \multicolumn{4}{c}{2PSO - klasteryzacja}
 & \multicolumn{4}{c|}{2PSO - podział} \\
 & Min. & Śr. & Min. & Śr. & Min. & Śr. & Min. & Śr.\\
\hline\hline
Podsumowanie & 46957.09 & 51770.84 & 1.13 & 1.25 & 50414.82 & 53115.46 & 1.23 & 1.30 \\ \hline \hline
c50D.vrp & 582.88 & 675.14 & 1.11 & 1.29 & 691.72 & 745.64 & 1.32 & 1.42 \\ \hline
c75D.vrp & 912.23 & 1015.16 & 1.09 & 1.22 & 997.93 & 1070.16 & 1.19 & 1.28 \\ \hline
c100D.vrp & 996.40 & 1149.48 & 1.21 & 1.39 & 1049.67 & 1144.69 & 1.27 & 1.39 \\ \hline
c100bD.vrp & 828.94 & 850.68 & 1.01 & 1.04 & 832.00 & 890.67 & 1.02 & 1.09 \\ \hline
c120D.vrp & 1087.04 & 1212.38 & 1.04 & 1.16 & 1107.64 & 1170.83 & 1.06 & 1.12 \\ \hline
c150D.vrp & 1173.94 & 1336.84 & 1.14 & 1.30 & 1359.15 & 1435.74 & 1.32 & 1.40 \\ \hline
c199D.vrp & 1446.93 & 1578.99 & 1.12 & 1.22 & 1657.03 & 1707.29 & 1.28 & 1.32 \\ \hline
f71D.vrp & 315.00 & 356.75 & 1.30 & 1.47 & 371.97 & 413.22 & 1.54 & 1.71 \\ \hline
f134D.vrp & 12813.14 & 13491.60 & 1.10 & 1.16 & 13874.10 & 14198.95 & 1.19 & 1.22 \\ \hline
tai75aD.vrp & 1871.06 & 2142.07 & 1.16 & 1.32 & 1963.85 & 2078.77 & 1.21 & 1.28 \\ \hline
tai75bD.vrp & 1460.95 & 1568.21 & 1.09 & 1.17 & 1672.00 & 1696.41 & 1.24 & 1.26 \\ \hline
tai75cD.vrp & 1500.23 & 1811.08 & 1.16 & 1.40 & 1749.13 & 1816.39 & 1.35 & 1.41 \\ \hline
tai75dD.vrp & 1462.82 & 1586.28 & 1.07 & 1.16 & 1463.66 & 1757.87 & 1.07 & 1.29 \\ \hline
tai100aD.vrp & 2317.76 & 2707.61 & 1.13 & 1.32 & 2343.46 & 2573.28 & 1.14 & 1.26 \\ \hline
tai100bD.vrp & 2187.86 & 2510.60 & 1.13 & 1.29 & 2389.17 & 2544.63 & 1.23 & 1.31 \\ \hline
tai100cD.vrp & 1564.25 & 1672.33 & 1.11 & 1.19 & 1768.38 & 1813.93 & 1.26 & 1.29 \\ \hline
tai100dD.vrp & 1859.70 & 2220.01 & 1.18 & 1.40 & 2115.93 & 2257.11 & 1.34 & 1.43 \\ \hline
tai150aD.vrp & 3638.75 & 4151.31 & 1.19 & 1.36 & 3709.24 & 3987.79 & 1.21 & 1.31 \\ \hline
tai150bD.vrp & 3107.95 & 3302.94 & 1.14 & 1.21 & 3246.87 & 3443.20 & 1.19 & 1.26 \\ \hline
tai150cD.vrp & 2781.02 & 2952.88 & 1.18 & 1.25 & 2962.83 & 3133.95 & 1.25 & 1.33 \\ \hline
tai150dD.vrp & 3048.24 & 3478.49 & 1.15 & 1.31 & 3089.09 & 3234.96 & 1.16 & 1.22 \\ \hline
\end{tabular*}
\end{center}
\end{table}

\end{document}
